\documentclass{lab1-article}

\title{Pendolo fisico}


\begin{document}


\begin{article}
\selectlanguage{italian}

\maketitle

\secsummary
Lo scopo dell'esperienza \`e quello di misurare il periodo di un pendolo
fisico in funzione della distanza del centro di massa dal punto di
sospensione.



\secmaterials

\begin{itemize}
\item Un'asta metallica forata.
\item Un supporto di sospensione.
\item Cronometro (risoluzione 0.01~s).
\item Metro a nastro (risoluzione 1~mm).
\item Calibro ventesimale (risoluzione 0.05~mm).
\end{itemize}

\secmeasurements

\begin{figure}[htb!]
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
    \pgfmathsetmacro{\xc}{2.25}
    \pgfmathsetmacro{\yc}{0}
    \pgfmathsetmacro{\r}{6}
    \pgfmathsetmacro{\w}{0.5}
    \pgfmathsetmacro{\rangle}{1.5}
    \pgfmathsetmacro{\thetazero}{30}
    \node at (0, 0) {};
    \draw[rotate around={\thetazero:(\xc, \yc)}]%
    (\xc - 0.5*\w, \yc + \w) rectangle (\xc + 0.5*\w, \yc - \r - \w);
    \fill (\xc, \yc) circle [radius=0.075];
    \node at (\xc + \w, \yc + 0.5*\w) {$P$};
    \fill (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero}, \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero})%
    circle [radius=0.075];
    \node[anchor=west] at%
    (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero} + 0.5*\w,
    \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero} + 0.5*\w) {Centro di massa};
    \draw[style=densely dashed] (\xc, \yc + 2*\w)--(\xc, \yc - \r);
    \draw[style=densely dashed] (\xc, \yc)--%
    (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero}, \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero});
    \draw (\xc, \yc - \rangle) arc (270:270+\thetazero:\rangle);
    \node[anchor=north] at (\xc + \w, \yc - \rangle) {$\theta$};
    \node[anchor=west] at%
    (\xc + 0.25*\r*sin{\thetazero} + 0.5*\w,
    \yc - 0.25*\r*cos{\thetazero} + 0.25*\w) {$d$};
    \draw[->] (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero}, \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero})--%
    (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero}, \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero} - 2);
    \node[anchor=north] at%
    (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero}, \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero} - 2)%
         {$m\vec{g}$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Schematizzazione dell'apparato sperimentale e definizioni di base.}
  \label{fig:pendolo}
\end{figure}

Un qualunque oggetto fissato ad un punto di sospensione $P$ (che disti $d$
dal centro di massa) e soggetto alla gravit\`a costituisce un pendolo fisico.
Se il pendolo viene spostato di un angolo $\theta$ dalla posizione di
equilibrio, il momento della forza di gravit\`a (rispetto al polo $P$) vale
allora
\begin{align*}
  \tau = -mgd \sin\theta,
\end{align*}
che ad angoli piccoli diventa
\begin{align}\label{eq:tau_small}
  \tau = - mgd\theta.
\end{align}
D'altra parte, per la seconda equazione cardinale, si ha
\begin{align*}
  \tau = \frac{dL}{dt},
\end{align*}
ed usando le relazioni $L = I\omega$ e $\omega = d\theta/dt$ abbiamo
\begin{align}\label{eq:eq_motion}
  \tau = I \frac{d^2\theta}{dt^2}
\end{align}

La \eqref{eq:tau_small} e la \eqref{eq:eq_motion} permettono di scrivere
\begin{align}
\frac{d^2\theta}{dt^2} + \frac{mgd}{I}\theta = 0.
\end{align}
Si tratta dell'equazione differenziale di un moto armonico di pulsazione
angolare
\begin{align*}
  \omega_0 = \sqrt{\frac{mgd}{I}}
\end{align*}
e periodo
\begin{align*}
  T_0 = \frac{2\pi}{\omega_0} = 2\pi\sqrt{\frac{I}{mgd}}
\end{align*}

Sapendo che il momento di inerzia dell'asta (di massa $m$ e lunghezza $l$)
rispetto ad un punto $P$ che dista $d$ dal centro di massa, vale
\begin{align*}
  I = I_{\rm cm} + md^2 = \frac{ml^2}{12} + md^2,
\end{align*}
si ha infine
\begin{align}\label{eq:period}
  T(d) = 2\pi\sqrt{\frac{(l^2/12 + d^2)}{gd}}.
\end{align}


\labsubsection{Dipendenza del periodo da $d$}

Si misuri il periodo di oscillazione $T$ al variare della distanza $d$ del
punto di sospensione dal centro di massa (per i valori $d_i$ corrispondenti ai
fori nella sbarra) e si riporti su di un grafico il valore di $T$ in funzione
di $d$.

Si verifichi l'accordo tra il grafico sperimentalmente trovato e la previsione
teorica. Ad esempio si pu\`o studiare la funzione $T(d)$ e trovarne gli
eventuali punti di massimo o di minimo; oppure si possono confrontare i valori
misurati $T_i$ con i valori attesi sostituendo $d_i$ nella~\eqref{eq:period}.


\secconsiderations

\labsubsection{Misura del periodo}

Per la misura del periodo con il cronometro manuale si utilizzi il
procedimento seguito nel primo ciclo di esercitazioni.

\end{article}
\end{document}